\section*{Introducción}
En este ejercicio se discute la resolución de algunos problemas ligados a la mecánica de sólidos y, en particular, al estudio de la flexión de vigas y placas. De cara a comprender los modelos que se manejan, en la primera sección del documento se justifica el modelo de viga de Euler-Bernoulli (detallando su derivación) y en la penúltima sección se comenta cómo se extienden estas ideas al modelo de placa de Kirchoff.

No es imprescindible entender todos los detalles de estos modelos (algunos probablemente conocen ya estos contenidos de algún curso de cálculo de estructuras y otros los estudiarán en la asignatura de Mecánica de Sólidos dentro del Máster en Matemática Industrial). Sí resulta necesario, sin embargo, saber interpretar cada término de las ecuaciones y las condiciones de contorno, de cara a la resolución de los problemas que se plantean.

Uno de los objetivos de este ejercicio es, como se ha mencionado, comprender los modelos de viga que serán retomados más tarde. Adicionalmente, se trata de ilustrar un ejemplo de ecuación de cuarto orden, dado que el resto de los contenidos del curso consideran exclusivamente ecuaciones de segundo orden.

La mayor parte del trabajo propuesto en este ejercicio corresponde a la lectura y comprensión de algunas de las ideas expuestas (que serán retomadas más adelante). Los cálculos a realizar son bastante simples. Hay, sin embargo, un último apartado completamente opcional que puede llevar un tiempo considerable, por lo que solamente se recomienda abordarlo en caso de contar con tiempo suficiente.